
**میخوام الان درباره دلایل انتخاب زبان C از دید خودم و اکثر برنامه نویسان براتون بنویسم و بعد معایبش**

1. طراحی
2. بهینگی
3. قابلیت حمل
4. قدرت و انعطاف پذیری
5. آزادی

**طراحی**

زبان C از بنیان ترکیب علم و عمل بوده است. زبانی است که از بنیان برای کارکرد قابل اطمینان و مستحکم ساخته شده است. زبانی است که به منظور ساخت سیستم عامل ساخته شده است. بعضی زبانها اینگونه نیستند. مثلا زبان پاسکال برای کارهای ریاضی و زبان BASIC برای دانشجویانی که به زبان انگلیسی آشنایی دارند ساخته شد. زبانی که برای پیاده سازی سیستم عامل مورد استفاده قرار میگیرد باید بسیار دقیق، پایدار و بهینه باشد. ویژگی های طراحی زبان C بطور خلاصه به این شرحه:

۱- ساختار بالا به پایین: به این صورت که مثل اکثر برنامه ها برنامه از ابتدا به انتها اجرا میشه. برنامه نویسان امروزی بشدت از استفاده از پرش goto پرهیز میکنند تا خوانایی و عیب یابی برنامه دشوار نشه. در این ساختار با دنبال کردن برنامه میتوانیم بفهمیم که برنامه قراره چه کاری انجام بده و کجاها باید اصلاحات انجام بدیم.

۲- بهینگی: C زبان بهینه ایست. به این معنی که در طراحی آن سعی شده تا از تمام توان و قابلیتهای سیستمهای فعلی استفاده بشه. C یه زبان کوچک و سریعه. در حقیقت در C از پتانسیل زبان اسمبلی در کنار راحتی زبان سطح بالا استفاده شده است تا برنامه نویس در صورت لزوم به حداکثر بهره از سیستم و حداقل فاصله از قدرت سخت افزار برسه. این هنر و دانش برنامه نویسه که از یه راه دیگه به مسئله نزدیک بشه و بتونه با حداکثر سرعت و بهینگی برنامه هاشو بنویسه.

 ۳- قابلیت حمل و جابجایی: منظور ما از قابلیت حمل اینه که برنامه ای رو که در یک سیستم خاص نوشتید بتونید بی دردسر در سیستمهای دیگه اجرا کنید. سی زبان قابل حمل یا پورتابلیه. به این معنی که برنامه ای رو که روی یک سیستم ویندوزی نوشتید میتونید به اسانی بر روی اکثر سخت افزارها بدون تغییر یا با تغییرات بسیار جزئی در حد تغییر فایل سرآیند، اجرا کنید. قابلیت حمل به این معنا نیست که فایل اجرایی یک اکوسیستم مثل مایکروسافت رو در اکوسیستمی مثل unix اجرا کنید. بلکه منظور پورت کردن سورس کد بدون تغییر یا با تغییرات اندک است. به گونه ای که بتوان برنامه را در سیستم مقصد به راحتی کامپایل و اجرا کرد. کامپایلرهای C برای بازه بسیار وسیعی از سخت افزارها ساخته نوشته شده اند. بطوری که میتوانید یه برنامه C رو در بازه وسیعی از سخت افزارها، از یه گوشی تلفن همراه گرفته تا یک ابرکامپیوتر اجرا کنید.

۴- قدرت و انعطاف پذیری: C یک زبان قدرتمند و انعطاف پذیره. سیستم عامل یونیکس(و مشتقات یونیکس) گواهی بر این مدعاست. بسیاری از کامپایلرها و مترجمها(اینترپرِتِر) مانند FORTRAN, Perl, Python, LISP, Logo و BASIC با زبان C نوشته شده اند. در نتیجه اگر شما در سیستم یونیکسی خود مشغول نوشتن یک برنامه به زبان FORTRAN هستید، این C است که در نهایت کار را به سرانجام رسانیده و فایل اجرایی را برایتان تولید میکند.

۵- آزادی: C زبان آزادی است که دست برنامه نویس را برای انجام بسیاری از کارها نظیر دسترسی مستقیم به سخت افزار و دستکاری بیتهای موجود در حافظه را امکانپذیر میکند. همچنین انباره ای غنی از عملوندها(اپراتورها) دارد که باعث میشود برنامه نویس بدون دردسر و بصورت کوتاه و مختصر افکار خود را در برنامه پیاده کند. این آزادی و انعطاف پذیری مانند یک شمشیر دو لبه است که میتواند در کنار مزایا معایبی(اگه بشه گفت عیب) نیز داشته باشد. مثلا تصور کنید که در بیرون از خونه امکان بروز پاره ای از مخاطرات مانند تصادف رانندگی وجود داره که در خونه احتمالش صفره. آیا به صرف اینکه در بیرون از خونه خطر تصادف ما رو تهدید میکنه باید تو خونه بشینیم تا آخر عمرم و از زیبایی های بیرون چشم بپوشیم؟ طبیعتن خیر. چیزی که لازمه احتیاطه. در C هم دقیقا همینطوره. آزادی در کنار احتیاط. در خلال درسها با چگونگی احتیاط در برنامه نویسی آشنا میشیم.

یکی دیگه از ویژگی های C که ارور خیزش میکنه اینه که C از **اشاره گر**  استفاده میکنه. یک ویژگی بسیار بسیار مفید و قدرتمند و د رعین حال مشکل خیز. مشکل خیز ازون جهت که خطاهایی که از اشاره گرها متاثر میشن رهگیریشون کار چندان آسانی نیست. پس در این مورد نیز باید محتاط بود. به عبارت دیگر، بهای آزادی، هشیاری همیشگی ست.

**زبانهای سطح بالا و زبانهای سطح پایین**

منظور از سطح زبان نزدیک بودن قواعد نگارشی آن به زبان آدمیست. مثل زبان C، پایتون و بسیاری از زبانهای سطح بالای آشنا. در مقابل زبانهای سطح پایین وجود دارند. زبانهایی که قواعد نگارشیشون به زبان ماشن نزدیک تر است.
یک نمونه براتون مثال میزنم. چاپ Hello World در خروجی به سه زبان C و اسمبلی و ماشین.
در زبان C:

```c
printf("Hello world");
```

در زبان اسمبلی:

```assembly
global  _main
    extern  _printf

    section .text
_main:
    push    message
    call    _printf
    add     esp, 4
    ret
message:
    db  'Hello, World', 10, 0
```

و در زبان ماشین:

```tag
b8    21 0a 00 00   
a3    0c 10 00 06   
b8    6f 72 6c 64   
a3    08 10 00 06   
b8    6f 2c 20 57   
a3    04 10 00 06   
b8    48 65 6c 6c   
a3    00 10 00 06   
b9    00 10 00 06   
ba    10 00 00 00   
bb    01 00 00 00   
b8    04 00 00 00   
cd    80            
b8    01 00 00 00   
cd    80    
```

همونطور که میبینید نوشتن برنامه در این زبانها قدری سخت تر و زمانگیرتره. زبانهای سطح بالا نیز در آخر کار باید به چنین شکلی در بیان تا برای ماشین(پردازنده) قابل فهم و اجرا باشن. این کار رو **کامپایلر** انجام میده. کامپایلر در حقیقت یک مفسره که کدهای ما رو برای ماشین تفسیر میکنه. اما در حقیقت کامپایلرهای امروزی فراتر از یک مفسر هستند. چرا که علاوه بر تفسیر کدهای منبع، کار لینک کردن(توضیح خواهیم داد) و عیب یابی را نیز انجام میدهند. پس کامپایلر برنامه ایست که کدهای منبع مارا در زبانهای سطح بالایی چون C به زبانی قابل فهم برای ماشین تفسیر میکند و ازون یه خروجی ماشینی قابل اجرا میسازد. یک مسئله ای که بسیاری از ما با اون مشکل داریم تفاوت زبانهای کامپایلی و مفسریه . بعضی زبانها مفسر دارند و بصورت real-time ترجمه میشن. یکبار برای همیشه اینجا عرضتون میکنم. زبانهایی که مفسر دارن مانند پایتون، برای هربار اجرا باید مفسر از قبل بر روی سیستمشون نصب شده باشه. مفسر بصورت خط به خط از بالا به پایین کار میکنه. یعنی اگر شما یه برنامه پایتون داشته باشید که در اون باید از کاربر ورودی بگیره تا اون ورودی رو نگیره خط بعد ترجمه نمیشه و مفسر همونجا باقی خواهد ماند. پس میتونیم بفهمیم که اگر برنامه تا خط اخر درست نوشته شده باشه ولی خط اخر نادرست باشه برنامه تا اون خط بی مشکل پیش میره اما در خط آخر به شما خطا خواهد داد. اما در کامپایلر قضیه فرق میکنه. اولا برنامه ای که کامپایل میشه باید تمام و کمال درست نوشته شده باشه (از لحاظ دستور زبان یا syntax اون زبان). ثانیا برنامه ای که کامپایل شد، برای اجر نیازی به کامپایلر نخواهد داشت. مورد بعدی اینه که زبانهایی که کامپایلر دارند وابسته به سیستم عامل هستند. مثال بارزش اینکه شما نمیتونید فایل با پسوند exe رو از ویندوز بیارید و در گنو/لینوکس یا هر اکوسیستم غیر مایکروسافتی اجرا کنید. به همین دلیله که برای طیف وسیعی از اکوسیستم ها کامپایلرهای زبان C نوشته شده است. و اینم مجددا عرض کنم که پورتابل بودن زبان به معنی پورتابل بودن سورس برنامه است نه فایل ماشینی.
کامپایلرهای زیادی برای زبان C وجود دارن که از معروفترین آنها میتوان به Clang و GCC اشاره کرد. ما در این تاپیک از GCC استفاده میکنیم. در استفاده از کامپایلرها هیچ اجباری به نوع خاصی از کامپایلر نیست. کامپایلر باید دو ویژگی داشته باشه. اول اینکه مطابق با آخرین استانداردها باشه و دومی مستندات خوبی رو ارائه بده. که مجموعه کامپایلرهای گنو چنین ویژگی رو دارند.

